%% ----------------------------------------------------------------
% Declaration Page required for the Thesis, your institution may give you a different text to place here
\Declaration{

\addtocontents{toc}{\vspace{1em}}  % Add a gap in the Contents, for aesthetics

Yo, \autor, declaro que la autoría de este Trabajo de Fin de Grado titulado, `\nombre' y el trabajo presentado en el mismo corresponde a mi persona. Confirmo que:

\begin{itemize} 
\item[\tiny{$\blacksquare$}] Este trabajo fue realizado completamente durante mis estudios del Grado en Ingeniería Informática en la Universidad de Salamanca.
 
\item[\tiny{$\blacksquare$}] En aquellas partes de este Trabajo que han sido previamente presentadas como Trabajo de Fin de Grado o cualquier otro tipo de disertación en esta Universidad u cualquier otra institución, esto ha sido claramente indicado.
 
\item[\tiny{$\blacksquare$}] Que todo el trabajo de terceros que ha sido consultado ha sido apropiadamente atribuido.

\item[\tiny{$\blacksquare$}] Donde haya citado el trabajo de otros, la fuente ha sido siempre dada. A excepción de dichas citas, todo el conjunto del Trabajo ha sido realizado por mí.
 
\item[\tiny{$\blacksquare$}] He reconocido todas aquellas fuentes de ayuda.
 
\item[\tiny{$\blacksquare$}] Donde mi Trabajo ha sido parte de una colaboración con otras personas, he indicado claramente la extensión de mi trabajo y el de dichos terceros.
\\
\end{itemize}
 
 
Firmado:\\
\rule[1em]{25em}{0.5pt}  % This prints a line for the signature
 
Fecha:\\
\rule[1em]{25em}{0.5pt}  % This prints a line to write the date
}
\clearpage  % Declaration ended, now start a new page