\input{includes}

\newcommand{\hmwkTitle}{Entrevista sobre las herramientas creadas para MPI} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{Miércoles,\ 3\ de\ junio\ de\ 2015}
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{Rodrigo Santamaría} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Diego Martín Arroyo} % Your name
\newcommand{\hmwkSubject}{3, 4} % Evaluation subject number

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\ordinalindicator}{\hspace{-1.5mm}$\phantom{a}^{\circ}$}
\title{\hmwkTitle\\Evaluación de las herramientas con el profesor Raúl Alves}
\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{3 de junio de 2015} % Insert date here if you want it to appear below your name

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents
\section{Descripción}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Perfil}: Profesor de la asignatura \textbf{Arquitectura de Computadores}, encargado de varios grupos de prácticas.
	\item No conocía las herramientas previamente.
\end{itemize}


\section{Introducción}

Junto a las evaluaciones de usuario realizadas a diferentes alumnos de la asignatura, es necesario contar con la opinión del profesor respecto a la integración de las herramientas. Para ello, se ha optado por realizar una entrevista en la que se muestran todas las herramientas creadas y su potencial integración en la asignatura.

\section{Entrevista}

Se muestra la versión actual del sistema ejecutando una serie de aplicaciones que utilizan MPI junto con la API \textbf{quick2wire-cpp-api}, enfatizando las diferentes características que podrían aportar mejoras en el desarrollo de las prácticas de la asignatura.

Posteriormente se detallan las características de MarcoPolo y como es posible integrarlo en las prácticas de la asignatura para, entre otras funciones, facilitar el descubrimiento de los diferentes nodos.

Se muestran las diferentes aplicaciones que utilizan MarcoPolo, en particular el \textbf{Deployer}, que podría facilitar el despliegue en diferentes nodos y la evaluación del rendimiento de los programas ejecutados con \textbf{Status Monitor}, así como permitir opciones de depuración con el \textbf{Logger}.


\section{Resultados}

El profesor considera que el uso de las placas Raspberry en la asignatura no supone una mejora significativa en la asignatura, debido a la sencillez de las prácticas que aprovechan \textbf{MPI}.

Sin embargo, considera que las herramientas mostradas son de gran utilidad, en particular \textbf{MarcoPolo}, \textbf{marcoinstalkey} y \textbf{Deployer}, y en caso de que sean integradas en las aulas de informática, las utilizará en la asignatura, pues solucionan dos de los problemas típicos durante el desarrollo: el descubrimiento de las máquinas y la instalación de la clave pública. Además, cree que las herramientas como \textbf{Deployer}, \textbf{Logger} y \textbf{Status Monitor} facilitarían el desarrollo a los alumnos.

\section{Conclusiones}

A raíz de esta sesión se extraen las siguientes conclusiones y los caminos de actuación:

\begin{itemize}
	\item Se instalará MarcoPolo en varios equipos de un aula de informática para la realización de pruebas.
\end{itemize}

\end{document}
