\input{includes}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hmwkTitle}{Evaluación de las herramientas diseñadas para la asignatura Sistemas Distribuidos} % Assignment title
\newcommand{\hmwkDueDate}{Martes,\ 7\ de\ julio\ de\ 2015}
\newcommand{\hmwkClassInstructor}{Rodrigo Santamaría} % Teacher/lecturer
\newcommand{\hmwkAuthorName}{Diego Martín Arroyo} % Your name
\newcommand{\hmwkSubject}{8} % Evaluation subject number

%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\ordinalindicator}{\hspace{-1.5mm}$\phantom{a}^{\circ}$}
\title{\hmwkTitle}
\author{\textbf{\hmwkAuthorName}}
\date{\hmwkDueDate}

\begin{document}
\maketitle

%\tableofcontents


\section{Descripción}

\begin{itemize}
 	\item \textbf{Perfil}: Profesor de la asignatura Sistemas Distribuidos.
 	\item Conoce las herramientas desde las fases de concepción de las mismas.
\end{itemize}

En este caso, el presente documento recoge las diferentes sesiones llevadas a cabo con el profesor de la asignatura Sistemas Distribuidos. Esta asignatura es la principal beneficiada de los frutos del proyecto y por ello se consideró importante contar con la opinión del profesor encargado de forma continua, mediante diferentes entrevistas realizadas periódicamente.

Gracias a estas sesiones ha sido posible identificar las necesidades docentes que demanda la asignatura, introduciendo sugerencias, modificaciones o correcciones a cada una de las herramientas, en particular a aquellas relacionadas de forma directa con la asignatura, tales como \textbf{marcopolo}, \textbf{status monitor}, \textbf{deployer} o \textbf{marcoshell}. Combinando estos datos con los resultados de las evaluaciones realizadas a muestras del resto de usuarios potenciales se ha conseguido refinar de forma significativa los diferentes requisitos a cumplir por cada una de las herramientas.

Destaca además las diferentes propuestas de mejora, como la API para el control del puerto GPIO, dado que ayuda a visualizar algunos aspectos de los Sistemas Distribuidos que por la naturaleza de los algoritmos son más sencillos de ``ver'' que de explicar.

Uno de los aspectos clave de este sistema debe ser la simplicidad. Al proponer una etapa de formación previa al uso de las herramientas, el profesor indica que podría ser omitida. Puede ser útil una introducción (por ejemplo, un pequeño seminario) para acelerar o facilitar la formación o sintetizar la parte fundamental, pero considera que toda la funcionalidad queda bastante detallada con la documentación existente. 

Como conclusión final, el profesor considera que las herramientas desarrolladas serían beneficiosas desde un punto de vista didáctico y como complemento de ayuda para el desarrollo y sobretodo despliegue y monitorización de algoritmos distribuidos. Destaca además la abundancia de herramientas utilizadas y desarrolladas, añadiendo como mejora para futuras fases de desarrollo dotar al sistema de una apariencia de integridad en cuanto al mismo objetivo o bien hacer que toda la funcionalidad se aglutine en un menor número de comandos.

\section{Conclusiones}

A raíz de esta sesiones ha sido posible determinar que la viabilidad de las propuestas de solución dadas para la asignatura Sistema Distribuidos es alta. Por ello, plantear como línea de futuro el estudio de la implantación del \textit{software} en la infraestructura cobra especial importancia y los resultados de dicha operación serán de gran utilidad desde la perspectiva didáctica de los objetivos del proyecto.

\end{document}
